---
layout: page
publishDate: 2019-12-12 13:01:00
summary: What Happened in KDE's Applications This Month
title: KDE's December 2019 Apps Update
type: announcement
---
# Новые версии приложений от KDE прилетают в декабре

Выпуск новых версий приложений KDE — часть продолжительного труда сообщества KDE, предоставляющего вам полный и обновлённый каталог многофункциональных, прекрасных и полезных программ для вашей системы.

Стали доступны новые версии диспетчера файлов Dolphin; Kdenlive, одного из наиболее законченных видеоредакторов с открытым исходным кодом; просмотрщика документов Okular; просмотрщика изображений Gwenview; и других ваших любимых приложений и утилит от KDE. Все эти приложения были улучшены, что делает их быстрее и стабильнее, и они могут похвастаться новыми потрясающими возможностями. Новые версии приложений KDE позволяют вам быть продуктивными и креативными, в то же время делая использование приложений KDE простым и приятным.

Мы надеемся, что вы насладитесь всеми новыми возможностями и улучшениями, сделанными во всех приложениях KDE!

## Перезапущенный [Calligra Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan)

Для [Calligra Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan) выпущено большое обновление. Инструмент планирования и управления проектами от KDE достиг важного рубежа с момента выпуска прошлой версии почти два года назад.

{{< img class="text-center" src="kplan.png" link="https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/kplan.png" caption="Calligra Plan" >}}

Plan помогает вам управлять маленькими и большими проектами с множеством ресурсов. Для того, чтобы вы смоделировали свой проект, Plan предлагает различные типы зависимостей задач и временны́х рамок. Вы можете задать свои задачи, оценить затраты на них, распределить ресурсы и затем запланировать проект, основываясь на ваших нуждах и на доступности ресурсов.

Одна из сильных сторон Plan — прекрасная поддержка диаграмм Ганта. Диаграммы Ганта — это диаграммы, состоящие из горизонтальных полос, которые обеспечивают графическое представление расписания и помогают планировать, координировать и отслеживать отдельные задачи в проекте. Использование диаграмм Ганта в Plan должно помочь вам лучше отслеживать рабочий процесс ваших проектов.

## [Kdenlive](https://kdenlive.org) на всю катушку

Разработчики [Kdenlive](https://kdenlive.org) добавили новые функции и исправляли ошибки с головокружительной скоростью. Только для этой версии сделано более 200 изменений.

Много работы выполнено для улучшения поддержки аудио. Говоря об исправлениях ошибок, устранены излишнее потребление памяти, неэффективность в создании миниатюр аудио, а также ускорены алгоритмы для их хранения.

Но ещё более замечательно появление нового аудиомикшера (смотрите на снимке). Разработчики также добавили визуализацию аудиоклипа в монитор клипа и в дерево проекта, чтобы вам было проще синхронизировать изображение со звуковой дорожкой.

{{< img class="text-center" src="Kdenlive1912BETA.png" link="https://kdenlive.org/wp-content/uploads/2019/11/Kdenlive1912BETA.png" caption="Kdenlive's audio mixer" >}}

Среди мелких улучшений в Kdenlive улучшены производительность и удобство использования, а также исправлено множество ошибок в версии видеоредактора для Windows.

## Предварительный просмотр и навигация в [Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin/ru)

Мощный диспетчер файлов от KDE [Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin) приобрёл новые возможности, чтобы помочь вам находить и доставать объекты, которые вы ищете в файловой системе. Одна из таких функций — переделанный расширенный режим поиска, другая — возможность переходить назад и вперёд по истории папок, которые вы посещали несколько раз, нажатием и удержанием кнопки со стрелкой на панели инструментов. Функция быстрого доступа к недавно использованным файлам была переработана с устранением недочётов.

Одна из основных забот разработчиков Dolphin — позволить пользователям просматривать содержимое файлов до их открытия. Например, в новой версии Dolphin можно предварительно просмотреть изображение GIF, выделив его и наведя курсор мыши на панель просмотра. Также на этой панели можно воспроизводить видео- и аудиофайлы.

If you are a fan of graphic novels, Dolphin can now display thumbnails for .cb7 comic books (check out the support for this comic book format also in Okular -- see below). And, talking about thumbnails, zooming in on thumbnails has been a thing in Dolphin for a long time now: hold down <kbd>Ctrl</kbd>, spin the wheel and the thumbnail will grow or shrink. A new functionality is that now you can reset the zoom to the default level by hitting <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>0</kbd>.

Другая полезная функция в Dolphin — теперь можно узнать, из-за каких программ не получается отключить устройство.

{{<img src="dolphin.png" style="max-width: 500px" >}}

## [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect): Управление компьютером с телефона

Последняя версия [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect) набита новыми возможностями. Наиболее заметно появление нового приложения для SMS, которое позволяет читать и отправлять SMS-сообщения, имея перед глазами полную историю переписки.

Новый пользовательский интерфейс на основе [Kirigami](https://kde.org/products/kirigami/) позволяет запускать KDE Connect не только на Android, но и на ожидаемых новых устройствах на Linux, таких как PinePhone и Librem 5. Интерфейс на Kirigami также добавляет функции для интеграции двух компьютеров, такие как управление воспроизведением, удалённый ввод, тестовый сигнал, передача файлов и выполнение команд.

{{<img src="kdeconnect2.png" style="max-width: 600px" caption="The new interface on desktop" >}}

Вы и раньше могли регулировать громкость воспроизведения мультимедиа на компьютере, но теперь вы также можете менять общую громкость в системе с телефона. Очень удобно при использовании телефона в качестве пульта дистанционного управления. Если выступаете с докладом, попробуйте управлять презентацией, используя KDE Connect для перехода к следующему или предыдущему слайду.

{{<img src="kdeconnect1.png" style="max-width: 400px" >}}

Через KDE Connect можно отправлять файлы с компьютера на телефон, а в этой версии можно заставить телефон сразу открыть отправленный файл. KDE Itinerary использует эту новую возможность для отправки на телефон информации о поездке из программы KMail.

Кстати, теперь можно отправлять файлы из Thunar (диспетчер файлов Xfce) и из приложений Elementary, таких как Pantheon Files. Значительно улучшен показ хода выполнения операции копирования нескольких файлов. Кроме того файлы, полученные с Android, теперь имеют правильные даты изменения.

Говоря об уведомлениях, теперь можно с компьютера активировать действия в уведомлениях Android. Также KDE Connect использует дополнительные функции центра уведомлений Plasma для показа уведомлений в лучшем виде. Уведомление о подтверждении сопряжения теперь никогда не устаревает, поэтому вы больше не сможете его упустить.

Наконец, если вы используете KDE Connect из командной строки, для *kdeconnect-cli* теперь реализовано улучшенное автодополнение в *zsh*.

## [Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview) и картинки в сети

[Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview) теперь позволяет вам задавать степень сжатия JPEG при сохранении изображений после редактирования. Разработчики также улучшили производительность при работе с изображениями в удалённых хранилищах. В программе теперь можно пересылать фотографии как в удалённое хранилище, так и обратно из него.

## Поддержка формата cb7 в [Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular)

[Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular), программа просмотра документов, позволяющая читать, рецензировать и проверять файлы в целом ряде форматов, включая PDF, EPub, ODT и MD, теперь также поддерживает комиксы в формате .cb7.

## [Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa): Простой, но полноценный музыкальный проигрыватель

[Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa) — проигрыватель музыки от KDE, в котором простота сочетается с элегантным и современным интерфейсом. В его последней версии внешний вид адаптирован для экранов высокого разрешения (High DPI). Он также лучше интегрирован с другими приложениями KDE и приобрёл поддержку системы глобального меню KDE.

Индексирование музыкальных файлов также улучшено, а ещё добавлена поддержка интернет-радио и примеры его использования.

{{< img src="elisa.png" caption="Elisa updated interface" >}}

## [Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle) готов к сенсорным экранам

[Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle), основная программа для захвата изображений с экрана от KDE, стала ещё одним приложением KDE, лучше подготовленной к сенсорным экранам: её новые удобные для перетаскивания ручки сильно упрощают изменение размеров прямоугольника для съёмки части экрана сенсорного устройства.

Среди других улучшений функция автоматического сохранения, удобная для быстрого создания множества снимков, и анимированные индикаторы выполнения, которые пояснят, что сейчас делает Spectacle.

{{<img style="max-width:500px" src="spectacle.png" caption="Spectacle new drag handler" >}}

## Улучшения компонента [интеграции браузеров с Plasma](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration)

В новом выпуске [Plasma Browser Integration](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration) реализован чёрный список для функции управления воспроизведением. Он полезен при просмотре сайтов, на которых много мультимедийного содержимого, и сложно выбрать, каким нужно управлять из окружения рабочего стола. Чёрный список позволяет запретить для таких сайтов внешнее управление воспроизведением.

Новая версия также позволяет сохранять исходный адрес URL в метаданных файла и добавляет поддержку Web Share API. С помощью Web Share API браузеры могут отправлять ссылки, текст и файлы в другие приложения, как это делают приложения от KDE. Тем самым улучшается интеграция сторонних браузеров (таких как Firefox, Chrome/Chromium и Vivaldi) с другими приложениями от KDE.

{{<learn-more href="https://blog.broulik.de/2019/11/plasma-browser-integration-1-7/" >}}

## Microsoft Store

Некоторые приложения KDE можно установить установить из Microsoft Store. Krita и Okular уже давно представлены в этом магазине, теперь к ним присоединился [Kile](https://kde.org/applications/office/org.kde.kile), интуитивно понятный редактор LaTeX.

{{<microsoft-store href="https://www.microsoft.com/store/apps/9pmbng78pfk3" >}}

## Новое

В списке приложений KDE прибавление: [SubtitleComposer](https://invent.kde.org/kde/subtitlecomposer), программа, позволяющая легко создавать субтитры для видеозаписей. Она сейчас проходит Инкубатор KDE, чтобы стать полноценной частью семейства приложений KDE. Добро пожаловать!

Тем временем [plasma-nano](https://invent.kde.org/kde/plasma-nano), минималистичная версия Plasma, предназначенная для встраиваемых устройств, перемещена в группу репозиториев Plasma и будет выпущена с Plasma 5.18.

## Выпуск 19.12

Some of our projects release on their own timescale and some get released en-masse. The 19.12 bundle of projects was released today and should be available through app stores and distros soon. See the [19.12 releases page](https://www.kde.org/announcements/releases/19.12). This bundle was previously called KDE Applications but has been de-branded to become a release service to avoid confusion with all the other applications by KDE and because it is dozens of different products rather than a single whole.